\newenvironment{systeme}{\left\{\begin{array}{r@{\,=\,}l}}{\end{array}\right.}
\newenvironment{inlinesysteme}{$\displaystyle\systeme}{\endsysteme$}
\excludecomment{correction}

\chapter{Matrices}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit les matrices réelles
\begin{equation*}
A\;=\; \left( \begin{array}{cc}
1 &2 \\
3 &4 \\
5 &6
\end{array} \right) \qquad \mbox{ et } \qquad
B\;=\; \left( \begin{array}{rr}
-3 &-2 \\
1 &-5 \\
4 &3
\end{array} \right).
\end{equation*}
\begin{enumerate}
    \item Calculer la matrice $A+B$.
    \item Donner la transposée de A, et la transposée de B.
    \item Les expressions suivantes ont elles un sens ? Si oui, calculer leur valeur.% et, si cela a du sens, calculer le déterminant du résultat.
    \begin{enumerate}
        \item $A B$
        \item $A^T B$
        \item $B A$
        \item $A B^{T}$
        \item $B^{T} A$
        \item $(A B)^{T}$
        \item $B A^{T}$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Si $A= \left( \begin{array}{cc} 1 &-1 \\ 2 &-1 \end{array} \right)$ et $B=\left( \begin{array}{rr} 1 &1 \\ 4 &-1 \end{array} \right)$ sont deux matrices réelles. Calculer $(A+B)^2$ et $A^2+B^2$.
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $A= \left( \begin{array}{cc} 2 &1 \\2 &1 \end{array} \right)$ une matrice réelle;  trouver toutes les matrices $X$ telles que $AX=A$.
\end{exo}

\begin{exo}
Démontrer que si les matrices réelles $A$ et $B$ sont telles que $AB=A$ et $BA=B$, alors $A^2=A$ et $B^2=B$.
\end{exo}

%\begin{correction}
%  \begin{align*}
%    A &=  \begin{pmatrix}
%      1 & -2 \\
%      2 & \sfrac{1}{2}
%    \end{pmatrix}
%&
%    A^{-1} &= \begin{pmatrix}
%      \sfrac{1}{9} & \sfrac{4}{9} \\
%      -\sfrac{4}{9} & \sfrac{2}{9}
%    \end{pmatrix}
%\end{align*}
%\begin{align*}
%    B &=
%    \begin{pmatrix}
%      1 & 2 & 3 \\
%      2 & 4 & 5 \\
%      3 & 5 & 6
%    \end{pmatrix}
%&
%    B^{-1} &= \begin{pmatrix}
%      1 & -3 & 2 \\
%      -3 & 3 & -1 \\
%      2 & -1 & 0
%    \end{pmatrix}
%\end{align*}
%\begin{align*}
%    C &= \begin{pmatrix}
%      1 & 0 & 0 \\
%      0 & \sfrac{1}{2} & -\sfrac{1}{2} \, \sqrt{3} \\
%      0 & \sfrac{1}{2} \, \sqrt{3} & \sfrac{1}{2}
%    \end{pmatrix}
%&
%    C^{-1} &= \begin{pmatrix}
%      1 & 0 & 0 \\
%      0 & \sfrac{1}{2} & \sfrac{1}{2} \, \sqrt{3} \\
%      0 & -\sfrac{1}{2} \, \sqrt{3} & \sfrac{1}{2}
%    \end{pmatrix}
%\end{align*}
%\begin{align*}
%    D &= \begin{pmatrix}
%      1 & 2 & 0 & 0 \\
%      0 & 3 & 0 & 0 \\
%      0 & 0 & 2 & 1 \\
%      0 & 0 & 0 & 3
%    \end{pmatrix}
%&
%    D^{-1} &=
%    \begin{pmatrix}
%      1 & -\sfrac{2}{3} & 0 & 0 \\
%      0 & \sfrac{1}{3} & 0 & 0 \\
%      0 & 0 & \sfrac{1}{2} & -\sfrac{1}{6} \\
%      0 & 0 & 0 & \sfrac{1}{3}
%    \end{pmatrix}
%  \end{align*}
%\end{correction}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Calculer les déterminants des matrices réelles suivantes~:
\begin{equation*}
\begin{array}{lll}
\mbox{a) } \quad \left( \begin{array}{cc}
4 &5 \\
3 &7 \end{array} \right);
&\qquad \mbox{b) } \quad \left( \begin{array}{cc}
0 &5 \\
7 &2
\end{array} \right); & \\
&& \\
\mbox{c) } \quad \left( \begin{array}{ccc}
5 &3 &2 \\
1 &2 &3 \\
6 &7 &9
\end{array} \right);
& \qquad \mbox{d) } \quad \left( \begin{array}{ccc}
1 &2 &3 \\
4 &5 &6 \\
2 &4 &8
\end{array} \right);
& \qquad \mbox{e) } \quad \left( \begin{array}{cccc}
1 &0 &1 &0 \\
2 &1 &0 &0 \\
4 &2 &1 &0 \\
-2 &3 &1 &1
\end{array} \right).
\end{array}
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Déterminer, s'ils existent, les inverses des matrices réelles suivantes~:
\begin{equation*}
\mathrm{a)}~~\left(\begin{array}{cc}
1 & 0\\
1 & 2
\end{array}\right),
\qquad%%%%%
\mathrm{b)}~~\left(\begin{array}{cc}
3 & 6\\
2 & 4
\end{array}\right),
\qquad%%%%%
%\end{equation*}
%\begin{equation*}
\mathrm{c)}~~\left(\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3\\
2 & 4 & 5\\
3 & 5 & 6
\end{array}\right),
\qquad%%%%%%
\mathrm{d)}~~\left( \begin{array}{ccc}
1 & 2 &3 \\
2 & 5 & 7 \\
4 & 0 & 4
\end{array} \right)
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}
Déterminer, s'ils existent, les inverses des matrices suivantes~:
\begin{equation*}
\mathrm{a)}~~\left(\begin{array}{cc}
1 & 2\\
3 & 4
\end{array}\right),
\qquad%%%%%
\mathrm{b)}~~\left(\begin{array}{cc}
1 & -2\\
2 & \frac{1}{2}
\end{array}\right),
\qquad%%%%%
\mathrm{c)}~~\left(\begin{array}{cc}
5 & 2\\
10 & 4
\end{array}\right),
\qquad%%%%%
\mathrm{d)}~~\left(\begin{array}{cc}
1 & 1\\
1 & 0
\end{array}\right),
%\qquad%%%%%
\end{equation*}
\begin{equation*}
\mathrm{e)}~~\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{array}\right),
\qquad%%%%%%
\mathrm{f)}~~\left( \begin{array}{ccc}
1 &0 &0 \\
0 &\displaystyle{\frac{1}{2}} &\displaystyle{- \frac{\sqrt{3}}{2}} \\
0 &\displaystyle{\frac{\sqrt{3}}{2}} &\displaystyle{\frac{1}{2}} 
\end{array} \right),
\qquad%%%%%%
\mathrm{g)}~~\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 1\\
0 & 0 & 1
\end{array}\right),
\end{equation*}
\begin{equation*}
\mathrm{h)}~~\left( \begin{array}{cccc}
1 &2 &0 &0 \\
0 &3 &0 &0 \\
0 &0 &2 &1 \\
0 &0 &0 &3
\end{array} \right).
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Soit $n \in \IN_0$, calculez le déterminant
\begin{equation*}
\left|
\begin{array}{cccc}
    1 & \binom{n}{1} & \binom{n}{2} & \binom{n}{3} \\[0.5em]
    1 & \binom{n+1}{1} & \binom{n+1}{2} & \binom{n+1}{3} \\[0.5em]
    1 & \binom{n+2}{1} & \binom{n+2}{2} & \binom{n+2}{3} \\[0.5em]
    1 & \binom{n+3}{1} & \binom{n+3}{2} & \binom{n+3}{3}
\end{array}
\right|
\end{equation*}
\end{exo}